_4\. 君士坦丁的捐赠。卡洛林捐赠的地理内容。斯波莱托；图西亚；萨比纳；拉文纳。查理曼对拉文纳大主教确认权的要求。圣彼得的贵族。教皇服从查理最高命令的证据。威尼斯人和希腊人的奴隶贸易_。

令教皇痛苦的是，查理迟迟不肯交出伦巴第人从教会攫取的财产。他没有履行诺言，可能是因为作为一个政治家，他意识到皮平许诺的太多了。他似乎并不尊重哈德良奉承给他的新君士坦丁的尊称，好像这位皇帝现在已经崛起，"上帝通过他将万物赐予使徒之子彼得的神圣教会"。哈德良的这些话之所以引人注目，是因为其中首次提到了最畸形的艺术作品之一，几百年来，它一直被后来的教皇作为其普世性权力的真实基础，并被不加批判的大众甚至法律学者长期接受。臭名昭著的 "君士坦丁捐赠 "不仅赋予罗马主教以帝国的荣誉，赋予罗马神职人员以元老院的特权，还将罗马和意大利作为教皇的财产。因为出于对使徒之子的崇敬，君士坦丁在接受了西尔维斯特主教的洗礼并因此摆脱了麻风病之后，离开了罗马，谦恭地退居博斯普鲁斯海峡的一角，将世界之都和意大利让给了彼得的继任者。教皇在 777 年首次提到的这则寓言是一位罗马司铎的作品，它是在意大利的希腊军团瓦解、伦巴第王国解体、教皇得以构思自己成为意大利大片地区统治者的大胆计划的同时构思出来的。他们的发明或许比许多宗教想象更能证明中世纪人类的野蛮。

如果说君士坦丁的捐赠揭露了罗马神职人员对权力的无限欲望，那么它也是西方帝国复兴之前对教会与帝国之间的关系所形成的观点的历史见证。教会被描绘成一个精神帝国，拥有一位凯撒-教皇，东西方所有的都主教和主教都要服从他。教会的司铎制度是在旧帝国等级制度的基础上发展起来的，被理解为是由皇帝本人--所有民事关系的最高组织者--亲自颁布的法令；其模式是帝国和帝国宫廷。教皇被赋予帝国的尊严，罗马神职人员被赋予元老院的等级；但这一权力，就像罗马和意大利的割让一样，来自皇帝的特权，它将成为教皇世俗权力永恒的法律基础。虽然帝国仍然是所有世俗荣耀的最高缩影，教会的民事形式和权力也仅来自于此，但这个教会同时也被皇帝承认为一个为自己而存在的精神王国，其君主是它的创始人基督，而教皇则是它的代理婚姻。因此，君士坦丁的捐赠表达了世俗和精神两种权力的分离，也表明了教会与帝国、教皇与皇帝之间二元关系的基本特征，这种关系存在于整个中世纪。

在很长一段时间里，查尔斯一直被教皇的坚持不懈的提醒所困扰，教皇从未停止过苦口婆心地提醒他 774 年的承诺。因此，我们有必要仔细研究一下卡洛林王朝捐赠的各个领域，因为它们与罗马城的历史是不可分割的。如果哈德良的传记作者是正确的，那么斯波莱托人在弗兰肯人入侵意大利之前就脱离了伦巴第帝国，因为他们之前曾多次试图这样做。斯波莱托和雷阿特受人尊敬的公民来到罗马，向教皇致敬，并象征性地剃光了头发和胡须，成为罗马公民。但当德西德里乌斯逃到帕维亚时，来自同一公国的使者出现在哈德良面前，向他宣誓效忠，并从他手中接过了希尔德普兰德的确认书，他们自己之前已经选定希尔德普兰德为他们的公爵。费尔莫、奥西莫、安科纳和费利切塔提斯城堡的居民也纷纷效仿。然而，所有这些信息都是不确定的；只有一点是毋庸置疑的，那就是斯波莱托绝对被查理拒绝给予教皇，并且一直属于法兰克王国。

圣彼得在罗马都斯亚提出的其他要求也毫无疑问。然而，这位使徒还想成为伦巴第人托斯卡纳地区的领主。据称，查尔斯已于 774 年将索阿纳（Soana）、托斯卡纳（Tuscana）、维泰博（Viterbo）、Balneum Regis（巴尼奥雷亚）和其他未命名的地方交给了教皇。哈德良在一封信中明确提到了这一点，这表明这些地方已经交给了他。后来，国王又承诺从图斯西亚-杜卡利斯（Tuscia Ducalis）赠送罗塞莱（Rosellae）和波普洛尼亚（Populonia）两座城镇，但却迟迟不肯交出。教会在伦巴第人占领的所有托斯卡纳土地上都拥有古老的财产，而宽宏大量的查尔斯在不放弃其作为伦巴第国王继承人的权利的情况下，又赠送了新的财产。

同样的关系也发生在萨比纳。这里也有属于教堂的财产，查尔斯似乎大大增加了这些财产，并于 781 年将其赠与了圣彼得。据说当时他与教皇签订了一项新条约，教皇放弃了托斯卡纳和斯波莱托公国以换取利息，但得到了伦巴第托斯卡纳和萨比纳的部分土地。萨比纳的土地被称为 "Territorium "和 "Patrimonium Savinense"，但它们并不构成整个省，其中大部分属于斯波莱托公爵。我们不知道那里的教会领地有多大，圣彼得大教堂的灯和穷人的生活都是靠这些领地的收益维持的。查尔斯和教皇的使者曾前往那里接管这些财产，但教会和里耶蒂之间发生了边界争端，结果对圣彼得使徒不利，尽管有百岁老人作证说，有争议的财产自古以来就属于教会。由此可见，在八世纪末，圣彼得教堂只拥有萨比纳的一小部分。只有从 939 年开始，才有文件证明该省已经从斯波莱杜卡特分离出来，成为教会管辖下的一个特别郡，教会以 Marchio 或 Comes 的头衔向该地派遣校长。

如果说教皇在上述地区遇到了困难，那么他在控制主教辖区方面就更不顺利了。拉文纳的圣阿波利纳里斯与罗马的圣彼得一样，拥有许多领地，他的档案中有许多捐赠契约。即使从西西里岛，拉文纳教会在七世纪也获得了如此可观的收入，以至于那里的庄园主们在驳船上装满了 25000 蒲式耳的谷物、水果和蔬菜、染成紫色的毛皮、风信子蓝色的丝绸和毛织品，还带回了美味的马具和不少于 31000 块纯金，其中 15000 块捐给了君士坦丁堡的国库，16000 块捐给了主教室。大主教们和教皇一样，都在他们美丽的领土上努力争取世俗统治；但自从皮皮尼安捐献之后，教皇们就在那里提出了自己的要求，斯蒂芬二世也向那里的城市派出了他的伯爵和公爵。他还向拉文纳派遣了两名法官：长老菲利浦斯（Philippus）负责精神事务，公爵尤斯塔奇乌斯（Eustachius）负责世俗事务。然而，在查理于 774 年返回后，利奥大主教占领了艾米利亚的几个城市、费拉拉杜卡特、伊莫拉和博洛尼亚，并驱逐了教皇的官员。他声称这些地方并不是教皇的，而是他自己的，他还煽动五大波利斯人叛教。为了反驳哈德良对查理的控诉，利奥亲自去了他的宫廷，回来后更加大胆了。他禁止拉文纳特人或艾米利亚居民就行政事务前往罗马。哈德良派使者前往该省接受效忠宣誓并索要人质，但徒劳无功：大主教用武力赶走了他们。与此同时，雷金纳德（Reginald），前伦巴第费利切塔提斯城堡的加斯塔尔德（Gastald），但后来成为了基乌西（Chiusi）的副主教，没收了查理捐赠的几处教会财产，甚至袭击了伦巴第图西亚（Lombard Tuscia）的城堡，而这座城堡现在属于教会。教皇再次向查尔斯提出控诉；这些信件和《卡洛林法典》中的大多数信件一样，只能勉强阅读，因为对世俗财产的渴望和对失去这些财产的恐惧赤裸裸地显现出来，而世俗权力的增长却被厚颜无耻地称为教会的提升，灵性救赎的获得被许诺为对土地和人民馈赠的奖赏，天堂的幸福与世俗的牺牲联系在一起。世俗的欲望被掩盖在一个死人的棺木后面，棺木上布满了捐献的契约、信件、诅咒和誓言，棺木后面是一个圣洁的使徒的形象，他生前从未拥有过任何世俗的东西，死后也不知道也不渴望世俗的东西。

直到 783 年，教皇才成功夺取了拉文纳的所有权，但他在查理的帮助下战胜了大主教的抵抗后，法兰克国王本人对这片土地主权的要求让他感到震惊。教皇绝没有被授予主权，如果拉文纳的情况可以证明这一点，那么罗马城的情况就更加如此了，罗马城的元老是查理，我们很快就会清楚地认识到他的最高管辖权。拉文纳人从罗马的司法管辖区向国王提出上诉，教皇并没有阻止他们在弗朗西亚寻求正义，但他抱怨说，即使没有教皇的信函，他们也得到了听证。783 年，两个有权有势的拉文纳特人 Eleutherius 和 Gregorius 犯下了严重的罪行，甚至是谋杀罪；他们从教皇的宫廷逃到了查理的宫廷，教皇要求国王不要听审他们，而是把他们送到罗马，在法兰克信使的协助下对他们进行审判。显然，查理担心自己会失去根据条约在这些土地上应享有的管辖权。早些时候，另一起案件已经让他明白，他的王室朋友并不愿意让他行使无限的权力，因为他仅仅因为轻率的言论就在自己的宫廷里逮捕了教皇的圣座大使阿纳斯塔修斯。他对一位使节违反了国际法，其专制程度不亚于伊索里安的利奥。教皇的举动仿佛逮捕圣座大使是人们记忆中闻所未闻的行为，并要求查尔斯将他的特使交给罗马宫廷。他还斥责查理在宫廷中关押了两名逃离罗马的叛乱者帕斯卡利斯和萨拉西努斯，并恳求他将这两名罪犯移交罗马法庭。

教皇很快就被更强烈的要求惊动了。788 年或 789 年，国王要求确认大主教在拉文纳的当选，因为在谢尔盖去世后，法兰克使者参加了他的继任者利奥的选举。如果我们还能读到他的信，我们肯定会发现他还援引了他的贵族在拉文纳的权利。随着时间的推移，这种尊严已经有了不同的含义；如果说它对皮平来说只是一种荣誉的话，那么对意大利的征服者来说，它本身已经成为一种权利。还有什么比这更自然地让查尔斯记住他所取代的这位大主教的权力呢？他写信给教皇说，如果拉文纳大主教的选举没有经过他的同意，贵族的尊严将是无效的。他刚刚宣布自己知道帕特里西乌斯的权利，教皇就用外交艺术的手段来对付他：圣彼得自己也戴上了紫色条纹，现在他以帕特里西乌斯的身份与帕特里西乌斯-查尔斯对峙。教皇们总是在神圣的使徒身后掩盖他们的个人主张，这种政策已经引起了人们的注意。如果这些司铎觊觎土地，那也不是他们的财产，而是使徒的财产。正如我们所看到的，他们以使徒彼得的名义给国王们写恐吓信。当他们不得不与王公对抗时，他们对抗的总是神圣的使徒；任何侵犯使徒权利的人都会被宣布为神庙强盗。在世俗教皇制度的精密机器中，这位使徒的神话形象仍然是最有力的杠杆，人们对这位死人的迷信恐惧，实际上是教皇世俗权力的正当理由。哈德良严肃地谈到了圣彼得的教区，并将其源于皮皮尼的第一次捐赠。"他在信中写道："我们坚定不移地维护您的贵族尊严，并将其提升到更高的荣誉，但同样，您的守护神圣彼得的贵族地位，也是由您的父亲、伟大的皮平国王以书面和诚信的方式承认的，并得到了您的进一步确认，它也可以坚定不移地存在下去。如果圣彼得充当了反伪造者的角色，国王是否可以否认他的这些头衔？他暂时放弃了这个有争议的问题；但如果他更透彻地考虑了这个问题的深层含义，他就会猜到，精神上的君主只把他这个世俗君主看作是共同的皇帝，或者是统治罗马和西方的第二执政官。

当时教皇主权的拥护者声称，拉文纳城及其公共建筑属于教皇的证据显而易见。784 年，查理请求哈德良允许他将那里的一些艺术品带到亚琛，并得到了批准。伟大的狄奥多里克的宫殿，也就是后来大主教们居住的地方，虽然已经年久失修，但仍有美丽的圆柱、音乐地板和大理石镶板。这些珍宝被从原地运到德国，用于亚琛的新大教堂，罗马的古迹也出产了一些精美的大理石。虽然教皇是拉文纳的君主，但这并不意味着他在其他情况下不承认国王的至高无上。785 年，国王下令将所有威尼斯商人驱逐出拉文纳和五大波利斯，教皇立即执行了命令，尽管法兰克权力使者 Dux Garamanus 刚刚夺取了拉文纳的几个庄园，声称这些庄园不属于教会。

对威尼斯人的暴力驱逐似乎与他们参与的奴隶和宦官贸易有关。早在教皇撒迦利亚（Zacharias）时代，人们就注意到威尼斯商人在罗马购买奴隶。他们与希腊人竞争这一利润丰厚的生意。查理竭力压制这种人口贸易；他还写信给教皇，说他听说罗马人犯了贩卖萨拉森奴隶的罪行；但哈德良向他保证，罗马没有这种市场，是那些不信神的希腊人在伦巴第沿海地区购买奴隶。他说，因饥饿而绝望的伦巴第人自己也登上了这些商人的船，以奴隶的身份谋生。和威尼斯人一样，这些希腊人也在亚得里亚海和托斯卡纳海沿岸游荡；威尼斯、拉文纳、那不勒斯、阿马尔菲、森图姆塞莱和比萨都是他们的港口，他们在那里出售货物和买卖奴隶。哈德良曾要求卢卡公爵阿洛在托斯卡纳海捕捉希腊人，但他拒绝了，教皇抱怨他没有船只。波尔图斯没有罗马海军，水手们也很少出现在那里，因为交通已经转移到了森图姆塞莱（Centumcellae），也就是今天的奇维塔韦基亚（Civitavecchia）。鲁蒂利乌斯（Rutilius）仍然提到特拉扬的这个港口又大又坚固，《哥特战争》中也提到过这座城市或其要塞。格列高里大帝时期，该城由一个科米人管理；格列高里三世修建了城墙，这既是由于该地的重要性，也是由于该地容易遭受海盗袭击。哈德良曾在那里的港口焚烧希腊船只，并将船员本人投入监狱；他以这种方式表明自己是这个国家的主人，并不担心希腊皇帝的愤怒。
